% Topic 1.3.03 — Sorting Algorithms.

\section{Алгоритмы сортировки}
\label{sec:1.3.03-sorting}

\begin{ticket}
Сортировки. Нижняя теоретико-информационная оценка сложности задачи сортировки. Алгоритмы сортировки вставками, пузырьком, быстрая сортировка, сортировка слиянием. Оценка сложности.
\end{ticket}

\subsection*{Теория}

\begin{definition}[Задача сортировки]
\label{def:sorting}
\emph{Вход:} массив $A[1..n]$ из элементов линейно упорядоченного
множества $(U, \leq)$.\\
\emph{Выход:} перестановка $A'[1..n]$ массива~$A$, для которой
$A'[1] \leq A'[2] \leq \dots \leq A'[n]$.
\end{definition}

Алгоритм сортировки называется \emph{основанным на сравнениях}, если
доступ к элементам осуществляется только через бинарные предикаты
$<, \leq, =$. Алгоритм \emph{устойчив}, если он сохраняет относительный
порядок элементов, признанных компаратором равными. Он работает
\emph{на месте}, если использует $O(1)$ дополнительной памяти сверх
самого массива.

Источники: \cite[гл.~2, 7, 8]{CLRS2013}, \cite{Skiena2014}.

\subsubsection*{Теоретико-информационная нижняя оценка}

\begin{theorem}[Нижняя оценка для сортировки сравнениями]
\label{thm:comparison-lb}
Любому алгоритму сортировки, основанному на сравнениях, в худшем случае
требуется $\Omega(n \log n)$ сравнений для сортировки $n$ элементов;
точнее, число сравнений в худшем случае не меньше
$\lceil \log_2 (n!) \rceil = n \log_2 n - n \log_2 e + O(\log n)$.
\end{theorem}
\proofof{comparison-lb}

\subsubsection*{Сортировка вставками}

Сортировка вставками обрабатывает~$A$ слева направо; на $j$-й итерации
она вставляет $A[j]$ в уже отсортированный префикс $A[1..j-1]$,
сдвигая большие элементы на одну позицию вправо.

\begin{proposition}[Сложность сортировки вставками]
\label{prop:insertion-sort}
Сортировка вставками в худшем случае работает за $\Theta(n^2)$, в
лучшем случае (на уже отсортированном массиве)~--- за $\Theta(n)$ и
использует $O(1)$ дополнительной памяти. Алгоритм устойчив.
\end{proposition}
\proofof{insertion-sort}

Полное доказательство корректности через инвариант цикла приведено в
\cref{ex:insertion-sort}.

\subsubsection*{Сортировка пузырьком}

Сортировка пузырьком делает повторные проходы по массиву; на каждом
проходе сравниваются соседние пары и переставляются те, что стоят не
по порядку, <<выталкивая>> наибольший из оставшихся неупорядоченных
элементов на правый конец.

\begin{proposition}[Сложность сортировки пузырьком]
\label{prop:bubble-sort}
Сортировка пузырьком на массиве, упорядоченном по убыванию, работает
за $\Theta(n^2)$ в худшем случае; на уже отсортированном массиве с
оптимизацией <<выход при отсутствии перестановок>>~--- за
$\Theta(n)$. Использует $O(1)$ дополнительной памяти и устойчива.
\end{proposition}
\proofof{bubble-sort}

\subsubsection*{Сортировка слиянием}

Сортировка слиянием делит массив $A[1..n]$ на две половины, рекурсивно
сортирует каждую и сливает отсортированные половины в одну.

\begin{proposition}[Сложность сортировки слиянием]
\label{prop:merge-sort}
Сортировка слиянием работает за $\Theta(n \log n)$ как в худшем, так
и в лучшем случае и использует $\Theta(n)$ дополнительной памяти под
буфер слияния. Алгоритм устойчив.
\end{proposition}
\proofof{merge-sort}

\subsubsection*{Быстрая сортировка}

Быстрая сортировка выбирает в массиве \emph{опорный элемент} (pivot),
разбивает массив на части $< $~опорный, $=$~опорный и $>$~опорный, а
затем рекурсивно вызывает себя для двух внешних частей. Большинство
реализаций использует схему разбиения Ломуто или Хоара и работает на
месте с точностью до стека рекурсии.

\begin{proposition}[Сложность быстрой сортировки]
\label{prop:quicksort}
Быстрая сортировка с разбиением Ломуто в худшем случае работает за
$\Theta(n^2)$ (худший случай достигается на уже отсортированном входе
при стандартном выборе <<опорный~--- последний элемент>>). При выборе
опорного элемента равномерно случайно из текущего подмассива
\emph{ожидаемое} время работы~--- $\Theta(n \log n)$. Алгоритм
использует $O(\log n)$ памяти на стеке (рекурсия в меньшую часть) и
$O(1)$ дополнительной памяти сверх стека. В общем случае неустойчив.
\end{proposition}
\proofof{quicksort}

\begin{remark}[Сравнение четырёх алгоритмов]
Сводно:
\[
  \begin{array}{l|cccc}
    \text{алгоритм} & \text{худший} & \text{лучший} & \text{средний} & \text{устойч.} \\
    \hline
    \text{вставками}  & \Theta(n^2)   & \Theta(n)         & \Theta(n^2)        & \text{да} \\
    \text{пузырьком}  & \Theta(n^2)   & \Theta(n)         & \Theta(n^2)        & \text{да} \\
    \text{слиянием}   & \Theta(n \log n) & \Theta(n \log n) & \Theta(n \log n) & \text{да} \\
    \text{быстрая (случ. опорный)} & \Theta(n^2) & \Theta(n \log n) & \Theta(n \log n) \text{ ожид.} & \text{нет}
  \end{array}
\]
Сортировки слиянием и быстрая достигают нижней оценки
$\Omega(n \log n)$; вставками и пузырьком~--- квадратичны в худшем
случае, но конкурентоспособны на коротких или почти отсортированных
входах и часто используются как базовый случай в гибридных
сортировках.
\end{remark}

\subsection*{Доказательства}

\begin{proof}[\Cref{thm:comparison-lb}]
\proofanchor{comparison-lb}
Алгоритм сортировки сравнениями моделируется бинарным
\emph{деревом решений}: внутренние вершины соответствуют сравнениям
$A[i] : A[j]$, левый и правый потомок отвечают исходам $\leq$ и $>$;
лист соответствует отсортированному выходу, то есть перестановке
входа.

Чтобы алгоритм правильно сортировал любой вход, дерево обязано
содержать хотя бы по одному листу на каждую перестановку: листьев не
менее $n!$. У бинарного дерева высоты~$h$ не более $2^h$ листьев,
поэтому $2^h \geq n!$, откуда $h \geq \lceil \log_2 (n!) \rceil$.
Число сравнений в худшем случае в точности равно высоте дерева.

По формуле Стирлинга
$\log_2(n!) = n \log_2 n - n \log_2 e + \tfrac{1}{2} \log_2(2\pi n) + O(1/n)$,
поэтому $\log_2(n!) = \Theta(n \log n)$.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{prop:insertion-sort}]
\proofanchor{insertion-sort}
Корректность~--- инвариант цикла, доказанный в
\cref{ex:insertion-sort}.

\emph{Худший случай.} На массиве, упорядоченном по убыванию, на
$j$-й итерации внутренний цикл сдвига обрабатывает весь префикс
$A[1..j-1]$, выполняя $j - 1$ сравнение. Всего сравнений:
$\sum_{j=2}^{n} (j - 1) = n(n - 1)/2 = \Theta(n^2)$.

\emph{Лучший случай.} На отсортированном входе внутренний цикл
завершается на первом сравнении при каждом~$j$, итого $n - 1$
сравнений: $\Theta(n)$.

Устойчивость следует из того, что в цикле сдвига используется строгое
сравнение $<$, поэтому равные элементы не меняются местами.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{prop:bubble-sort}]
\proofanchor{bubble-sort}
Внешний проход~$k$ гарантирует, что наибольший из $n - k + 1$
оставшихся неупорядоченных элементов попадает на позицию
$n - k + 1$. Поэтому после не более чем $n - 1$ внешних проходов
массив отсортирован (\emph{инвариант цикла:} <<после прохода~$k$
подмассив $A[n - k + 1 .. n]$ отсортирован и содержит $k$ наибольших
элементов>>).

\emph{Худший случай.} На массиве, упорядоченном по убыванию, на
каждом проходе все соседние пары стоят не по порядку, и
$\sum_{k=1}^{n-1} (n - k) = \Theta(n^2)$ сравнений (и обменов).

\emph{Лучший случай.} На отсортированном входе один проход без
обменов; с оптимизацией <<выход при отсутствии перестановок>>
суммарная стоимость $\Theta(n)$.

Устойчивость: обмен происходит лишь при строгой инверсии
($A[i] > A[i+1]$), поэтому равные элементы не меняются местами.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{prop:merge-sort}]
\proofanchor{merge-sort}
Рекуррентность $T(n) = 2 T(n/2) + \Theta(n)$ при базе
$T(1) = \Theta(1)$: на этапе слияния каждый из $n$ элементов
просматривается ровно один раз. Применяя \cref{thm:master} при
$a = b = 2$, $\alpha = 1$ и $f(n) = \Theta(n) = \Theta(n^\alpha)$,
случай~(б) даёт $T(n) = \Theta(n \log n)$. Буфер слияния хранит не
более $n$ элементов, поэтому $S(n) = \Theta(n)$.

Устойчивость выполняется, если при слиянии равные элементы берутся
из левой половины: тогда они сохраняют исходный относительный порядок
на каждом слиянии.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{prop:quicksort}]
\proofanchor{quicksort}
Разбиение $A[\ell..r]$ из $r - \ell + 1 = k$ элементов выполняет
$k - 1$ сравнение. Пусть $T(k)$~--- время работы на подмассиве из
$k$ элементов. Если опорный элемент попадает в позицию~$p$ (так что
левая часть содержит $p - \ell$ элементов, а правая~--- $r - p$),
то $T(k) = T(p - \ell) + T(r - p) + \Theta(k)$.

\emph{Худший случай.} Противник может добиться, чтобы опорный элемент
всегда оказывался максимумом подмассива (например, на отсортированном
входе при выборе последнего элемента в качестве опорного): тогда
$T(n) = T(n - 1) + \Theta(n) = \Theta(n^2)$.

\emph{Ожидаемая сложность (случайный опорный).} Пусть $X_n$~---
случайное число сравнений. По линейности
$X_n = \sum_{i < j} \mathbf{1}_{A_{(i)} \text{ и } A_{(j)} \text{ сравнены}}$,
где $A_{(i)}$~--- $i$-я порядковая статистика. Стандартный довод
показывает, что
$\Prob[\text{$A_{(i)}$ и $A_{(j)}$ сравниваются}] = 2/(j - i + 1)$,
откуда
\[
  \E X_n = \sum_{i < j} \frac{2}{j - i + 1}
        = \sum_{k=2}^{n} \frac{2 (n - k + 1)}{k}
        \leq 2 n \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k}
        = \Theta(n \log n).
\]
Нижняя оценка $\E X_n = \Omega(n \log n)$ совпадает с
теоретико-информационной (\cref{thm:comparison-lb}).
\end{proof}

\subsection*{Примеры}

\begin{example}[Прогон сортировки слиянием на \texttt{[5, 2, 4, 6, 1, 3]}]
\label{ex:mergesort-trace}
\[
  \begin{array}{rcl}
    \texttt{[5, 2, 4, 6, 1, 3]} & \to & \texttt{разбиение} \to \texttt{[5, 2, 4]}, \texttt{[6, 1, 3]} \\
    \texttt{[5, 2, 4]} & \to & \texttt{[5]}, \texttt{[2, 4]} \to \texttt{[5]}, \texttt{[2, 4]} \to \texttt{[2, 4, 5]} \\
    \texttt{[6, 1, 3]} & \to & \texttt{[6]}, \texttt{[1, 3]} \to \texttt{[6]}, \texttt{[1, 3]} \to \texttt{[1, 3, 6]} \\
    \texttt{[2, 4, 5]} \cup \texttt{[1, 3, 6]} & \to & \texttt{[1, 2, 3, 4, 5, 6]}
  \end{array}
\]
Общее число сравнений на этапах слияния~--- $2 + 2 + 5 = 9$ (последнее
слияние двух трёхэлементных половин занимает не более
$3 + 3 - 1 = 5$ сравнений).
\end{example}

\begin{example}[Худший случай быстрой сортировки на отсортированном входе]
\label{ex:quicksort-worst}
При разбиении Ломуто и опорном элементе~$A[r]$ вход $A = [1, 2, \dots, n]$
заставляет опорный элемент быть наибольшим в каждом подмассиве. Каждое
разбиение возвращает опорный в позицию~$r$ и оставляет левый подмассив
размера~$r - \ell$. Рекуррентность принимает вид
$T(n) = T(n - 1) + (n - 1)$ и в сумме даёт
$\sum_{k=1}^{n-1} k = n(n-1)/2$ сравнений. Случайный выбор опорного
из $A[\ell..r]$ устраняет эту патологию с подавляющей вероятностью~---
см.\ \cref{prop:quicksort}.
\end{example}

\begin{example}[Нижняя оценка точна с точностью до констант]
\label{ex:lb-tight}
При $n = 4$ имеем $\log_2 (4!) = \log_2 24 \approx 4{,}585$, поэтому
любая сортировка сравнениями требует не менее~$5$ сравнений в худшем
случае. Стандартный алгоритм \emph{Форда--Джонсона} (merge-insertion)
сортирует 4 элемента ровно за~$5$ сравнений; сортировка слиянием
тоже укладывается в~$5$ (одно слияние двух двухэлементных половин
требует не более~$3$ сравнений; на построение каждой половины уходит
по~$1$, итого $5$). Оба алгоритма достигают теоретико-информационного
оптимума при $n = 4$.
\end{example}

\begin{problem}[Обход нижней оценки вне модели сравнений]
Покажите, что \emph{поразрядная сортировка} сортирует $n$ целых чисел
из $\{0, 1, \dots, U\}$ за время $\Theta\bigl(n \log_b U\bigr)$, если
поразрядно (по основанию~$b$) применять устойчивую сортировку
подсчётом. В частности, при $U = O(n^c)$ с константой~$c$ и $b = n$
время работы становится $\Theta(n)$~--- что побивает нижнюю оценку
$\Omega(n \log n)$. Объясните, почему это не противоречит
\cref{thm:comparison-lb}.
\end{problem}
