% Topic 1.2.05 — Limit Theorems (Chebyshev, LLN, CLT).

\section{Закон больших чисел и ЦПТ}
\label{sec:1.2.05-limit-theorems}

\begin{ticket}
Основные теоремы теории вероятностей. Неравенство Чебышева. Закон больших чисел. Центральная предельная теорема.
\end{ticket}

\subsection*{Теория}

Здесь мы переходим от свойств отдельного распределения к поведению сумм многих случайных величин. В обсуждении выделяются три опоры: неравенства для хвостов (Маркова, Чебышёва), ограничивающие вероятность редких отклонений; закон больших чисел, согласно которому эмпирические средние концентрируются у математического ожидания; и центральная предельная теорема, утверждающая, что флуктуации вокруг среднего после нормировки универсальным образом стремятся к гауссовскому закону.

\begin{theorem}[Неравенство Маркова]
\label{thm:markov-ineq}
Для любой неотрицательной случайной величины $X \geq 0$ и любого $a > 0$
\[
  \Prob(X \geq a) \;\leq\; \frac{\E X}{a}.
\]
\end{theorem}
\proofof{markov-ineq}

\begin{theorem}[Неравенство Чебышёва]
\label{thm:chebyshev-ineq}
Для любой $X \in L^2$ и любого $a > 0$
\[
  \Prob\bigl(|X - \E X| \geq a\bigr) \;\leq\; \frac{\Var X}{a^2}.
\]
\end{theorem}
\proofof{chebyshev-ineq}

Это базовые оценки хвостов: они не используют конкретного вида распределения и требуют существования лишь одного-двух моментов. Константы являются неулучшаемыми в том смысле, что во всём классе $L^1$ (соответственно~$L^2$) случайных величин ничего точнее получить нельзя, см.~\cite[гл.~II, \S~1]{Shiryaev1989}.

\medskip
\noindent\textbf{Виды сходимости случайных величин.} Последовательность $(Y_n)$ может стремиться к пределу~$Y$ в нескольких неэквивалентных смыслах.

\begin{definition}[Виды сходимости]
\label{def:convergence-modes}
Пусть $Y_1, Y_2, \dots, Y$~--- случайные величины на общем вероятностном пространстве.
\begin{itemize}
  \item \emph{По вероятности,} $Y_n \xrightarrow{\Prob} Y$, если для каждого $\varepsilon > 0$ выполнено $\Prob(|Y_n - Y| > \varepsilon) \to 0$.
  \item \emph{Почти наверное,} $Y_n \xrightarrow{\text{п.н.}} Y$, если $\Prob(\{\omega : Y_n(\omega) \to Y(\omega)\}) = 1$.
  \item \emph{По распределению,} $Y_n \xrightarrow{d} Y$, если $F_{Y_n}(x) \to F_Y(x)$ в каждой точке~$x$ непрерывности~$F_Y$.
\end{itemize}
\end{definition}

Имеют место импликации $\xrightarrow{\text{п.н.}} \Rightarrow \xrightarrow{\Prob} \Rightarrow \xrightarrow{d}$; ни одна из обратных в общем случае не верна. Сходимость по распределению зависит лишь от одномерных распределений и является самым слабым из перечисленных понятий~--- именно она используется в центральной предельной теореме.

\begin{theorem}[Слабый закон больших чисел]
\label{thm:wlln}
Пусть $X_1, X_2, \dots$~--- независимые случайные величины с общим математическим ожиданием $\E X_i = \mu$ и равномерно ограниченными дисперсиями $\Var X_i \leq C < \infty$. Положим $\bar X_n = (X_1 + \cdots + X_n)/n$. Тогда
\[
  \bar X_n \xrightarrow{\Prob} \mu \qquad (n \to \infty).
\]
В частности, для одинаково распределённых независимых~$X_i$ с конечной дисперсией выборочное среднее сходится по вероятности к общему математическому ожиданию.
\end{theorem}
\proofof{wlln}

\begin{theorem}[Усиленный закон больших чисел Колмогорова]
\label{thm:slln}
Пусть $X_1, X_2, \dots$~--- независимые одинаково распределённые случайные величины с $\E |X_1| < \infty$ и $\E X_1 = \mu$. Тогда
\[
  \bar X_n \xrightarrow{\text{п.н.}} \mu \qquad (n \to \infty).
\]
\end{theorem}
\proofof{slln}

Усиленный закон уточняет слабый в двух отношениях: (a)~сходимость по вероятности заменяется сходимостью почти наверное; (b)~требуется существование лишь первого момента вместо второго. Доказательство сложнее; здесь мы наметим только случай $\E X_1^4 < \infty$ через лемму Бореля--Кантелли. Общий $L^1$-случай разобран в~\cite[гл.~III, \S~3]{Shiryaev1989} или~\cite[гл.~VI]{Gnedenko2001}.

\begin{theorem}[Центральная предельная теорема (Линдеберг--Леви)]
\label{thm:clt}
Пусть $X_1, X_2, \dots$~--- независимые одинаково распределённые случайные величины с $\E X_1 = \mu$ и $\Var X_1 = \sigma^2 \in (0, \infty)$. Положим $S_n = X_1 + \cdots + X_n$ и
\[
  Z_n \;=\; \frac{S_n - n\mu}{\sigma \sqrt{n}}.
\]
Тогда $Z_n \xrightarrow{d} \mathcal{N}(0, 1)$, то есть для каждого $x \in \R$
\[
  \Prob(Z_n \leq x) \;\to\; \Phi(x) \;:=\; \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x} e^{-t^2/2}\, dt.
\]
\end{theorem}
\proofof{clt}

\begin{remark}
Усиленный закон~--- асимптотическое утверждение ($\bar X_n \to \mu$); неравенство Чебышёва даёт количественную оценку ($\Prob(|\bar X_n - \mu| \geq \varepsilon) \leq C/(n\varepsilon^2)$); ЦПТ устанавливает \emph{скорость} флуктуаций как $1/\sqrt{n}$ при \emph{универсальном} гауссовском пределе. Чистое доказательство ЦПТ через характеристические функции приведено в~\cref{sec:1.2.06-standard-distributions}; здесь мы излагаем лишь идею, чтобы формулировка не повисала в воздухе.
\end{remark}

\subsection*{Доказательства}

\begin{proof}[\Cref{thm:markov-ineq}]
\proofanchor{markov-ineq}
Разложим $X = X \cdot \mathbf{1}_{\{X \geq a\}} + X \cdot \mathbf{1}_{\{X < a\}}$. Оба слагаемых неотрицательны (так как $X \geq 0$), поэтому по монотонности и линейности (\cref{prop:exp-properties})
\[
  \E X \;\geq\; \E\bigl[X \cdot \mathbf{1}_{\{X \geq a\}}\bigr] \;\geq\; \E\bigl[a \cdot \mathbf{1}_{\{X \geq a\}}\bigr] \;=\; a\, \Prob(X \geq a).
\]
Делим на $a > 0$.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:chebyshev-ineq}]
\proofanchor{chebyshev-ineq}
Применим~\cref{thm:markov-ineq} к неотрицательной случайной величине $(X - \E X)^2$ с порогом $a^2$:
\[
  \Prob\bigl(|X - \E X| \geq a\bigr) = \Prob\bigl((X - \E X)^2 \geq a^2\bigr) \leq \frac{\E[(X - \E X)^2]}{a^2} = \frac{\Var X}{a^2}. \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:wlln}]
\proofanchor{wlln}
По независимости и~\cref{cor:var-sum-indep} имеем $\Var(X_1 + \cdots + X_n) = \sum_i \Var X_i \leq nC$, откуда $\Var \bar X_n = \Var(X_1 + \cdots + X_n)/n^2 \leq C/n$. Применим~\cref{thm:chebyshev-ineq} к~$\bar X_n$ (по линейности её математическое ожидание равно~$\mu$):
\[
  \Prob\bigl(|\bar X_n - \mu| \geq \varepsilon\bigr) \;\leq\; \frac{\Var \bar X_n}{\varepsilon^2} \;\leq\; \frac{C}{n \varepsilon^2} \;\to\; 0.
\]
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:slln}, набросок при $\E X_1^4 < \infty$]
\proofanchor{slln}
Без ограничения общности $\mu = 0$ (заменим $X_i$ на $X_i - \mu$). Положим $S_n = X_1 + \cdots + X_n$. Раскрывая $\E S_n^4$ и пользуясь нулевым математическим ожиданием и одинаковой распределённостью, оставляем только слагаемые~$\E X_i^4$ и слагаемые вида $\binom{n}{2} \binom{4}{2} \E[X_i^2] \E[X_j^2] = 3 n(n-1) \sigma^4$. Получаем $\E S_n^4 \leq c\, n^2$ для некоторой константы~$c$, зависящей от четвёртого момента. По неравенству Маркова
\[
  \Prob(|\bar X_n| \geq \varepsilon) = \Prob(|S_n|^4 \geq n^4 \varepsilon^4) \leq \frac{c\, n^2}{n^4 \varepsilon^4} = \frac{c}{n^2 \varepsilon^4}.
\]
Этот ряд по~$n$ сходится, поэтому по первой лемме Бореля--Кантелли (\cite[гл.~II, \S~10]{Shiryaev1989}) при каждом~$\varepsilon$ выполнено $\Prob(|\bar X_n| \geq \varepsilon \text{ бесконечно часто}) = 0$, а пересечение по последовательности $\varepsilon \to 0$ даёт $\bar X_n \to 0$ почти наверное. Общий $L^1$-случай требует колмогоровского усечения и разобран в указанных источниках.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:clt}, идея]
\proofanchor{clt}
Стандартизуем: при $Y_i = (X_i - \mu)/\sigma$ величины~$Y_i$ независимы и одинаково распределены, $\E Y_i = 0$, $\Var Y_i = 1$, и $Z_n = (Y_1 + \cdots + Y_n)/\sqrt{n}$.

Обозначим через $\varphi(t) = \E e^{itY_1}$ характеристическую функцию~$Y_1$ (\cref{def:char-function}). Тогда
\[
  \E e^{itZ_n} \;=\; \E\, e^{it(Y_1 + \cdots + Y_n)/\sqrt n} \;=\; \varphi\bigl(t/\sqrt n\bigr)^n,
\]
где использованы независимость и мультипликативность $\E e^{i t \cdot \,}$ для независимых сумм (\cref{thm:indep-multiplicative}). Разложение Тейлора $\varphi$ в нуле имеет вид $\varphi(s) = 1 - \tfrac{1}{2} s^2 + o(s^2)$ при $s \to 0$ (с учётом $\varphi'(0) = i \E Y_1 = 0$, $\varphi''(0) = -\E Y_1^2 = -1$). Поэтому
\[
  \varphi(t/\sqrt n)^n = \Bigl(1 - \tfrac{t^2}{2n} + o(1/n)\Bigr)^n \to e^{-t^2/2} \qquad (n \to \infty),
\]
а это характеристическая функция $\mathcal{N}(0, 1)$. По теореме Леви о непрерывности (\cref{thm:levy-continuity}) поточечная сходимость характеристических функций к непрерывному пределу влечёт сходимость соответствующих распределений, то есть $Z_n \xrightarrow{d} \mathcal{N}(0, 1)$.
\end{proof}

\subsection*{Примеры}

\begin{example}[Размер выборки по Чебышёву]
\label{ex:cheb-poll}
Социолог хочет оценить долю $p \in [0, 1]$ по~$n$ независимым ответам, моделируемым как Бернулли($p$), причём эмпирическая доля~$\bar X_n$ должна отклоняться от~$p$ не более чем на $\varepsilon = 0{,}03$ с вероятностью не ниже~$0{,}95$. Поскольку $\Var X_i = p(1-p) \leq 1/4$, неравенство Чебышёва даёт
\[
  \Prob\bigl(|\bar X_n - p| \geq \varepsilon\bigr) \leq \frac{p(1-p)}{n \varepsilon^2} \leq \frac{1}{4 n \varepsilon^2}.
\]
Для оценки $\leq 0{,}05$ достаточно $n \geq 1 / (4 \cdot 0{,}05 \cdot \varepsilon^2) = 1/(0{,}2 \cdot 9 \cdot 10^{-4}) \approx 5556$. ЦПТ-оценка из~\cref{ex:clt-poll} существенно меньше.
\end{example}

\begin{example}[Эмпирическое среднее правильной монеты, ЗБЧ]
\label{ex:wlln-coin}
Пусть~$X_i$~--- независимые одинаково распределённые величины Бернулли($1/2$). Тогда $\E X_i = 1/2$, $\Var X_i = 1/4$, и~\cref{thm:wlln} даёт $\bar X_n \to 1/2$ по вероятности с оценкой
\[
  \Prob\bigl(|\bar X_n - 1/2| \geq 0{,}01\bigr) \leq \frac{1}{4 n \cdot 10^{-4}} = \frac{2500}{n};
\]
при $n = 10^6$ эмпирическая доля попадает в окрестность $0{,}01$ от~$1/2$ с вероятностью не меньше~$0{,}9975$. Усиленный закон (\cref{thm:slln}) утверждает большее: для почти каждой бесконечной последовательности бросков эмпирическая доля \emph{сходится} к~$1/2$, а не просто концентрируется вокруг этого значения.
\end{example}

\begin{example}[Нормальное приближение биномиального распределения, ЦПТ]
\label{ex:clt-poll}
В обозначениях задачи о социологическом опросе из~\cref{ex:cheb-poll} и при неизвестном~$p$ с $p(1-p) \leq 1/4$ ЦПТ даёт $Z_n = \sqrt n (\bar X_n - p)/\sqrt{p(1-p)} \approx \mathcal{N}(0,1)$, поэтому
\[
  \Prob\bigl(|\bar X_n - p| \geq \varepsilon\bigr) \approx 2\bigl(1 - \Phi(\varepsilon \sqrt n / \sqrt{p(1-p)})\bigr) \leq 2(1 - \Phi(2 \varepsilon \sqrt n)).
\]
Условие $\leq 0{,}05$ требует $\Phi(2 \varepsilon \sqrt n) \geq 0{,}975$, то есть $2 \varepsilon \sqrt n \geq 1{,}96$, откуда $n \geq (1{,}96/(2 \varepsilon))^2 = (1{,}96/0{,}06)^2 \approx 1067$~--- примерно в пять раз меньше, чем по Чебышёву. Именно это правило стоит за стандартным ``$\pm 3\%$, доверительная вероятность~$95\%$, $n \approx 1100$'' в классических выборочных опросах.
\end{example}

\begin{problem}
\label{prob:dice-clt}
Правильную игральную кость бросают $n = 100$ раз. Пусть~$S$~--- сумма выпавших очков. Используя ЦПТ, оцените $\Prob(S \geq 380)$.
\end{problem}

\begin{proof}[Решение]
Каждое~$X_i$ имеет $\E X_i = 7/2$ и $\Var X_i = 35/12$ (\cref{ex:die-moments}). При $n = 100$ получаем $\E S = 350$ и $\Var S = 100 \cdot 35/12 = 875/3$, откуда $\sigma_S = \sqrt{875/3} \approx 17{,}08$. Стандартизованный порог равен
\[
  z = \frac{380 - 350}{17{,}08} \approx 1{,}756,
\]
и по~\cref{thm:clt} $\Prob(S \geq 380) \approx 1 - \Phi(1{,}756) \approx 1 - 0{,}9605 \approx 0{,}0395$. Поправка на непрерывность (с заменой~$380$ на~$379{,}5$) даёт $z \approx 1{,}726$ и чуть большее значение $\approx 0{,}0422$, что лучше согласуется с точной (вычисленной численно) вероятностью.
\end{proof}
