% Topic 1.1.01 — Gaussian Elimination.

\section{Метод Гаусса}
\label{sec:1.1.01-systems-gauss}

\begin{ticket}
Системы линейных уравнений. Прямоугольные матрицы. Приведение матриц и систем линейных уравнений к ступенчатому виду. Метод Гаусса.
\end{ticket}

\subsection*{Теория}

Все рассмотрения ведутся над фиксированным полем~$\F$ (можно считать,
что $\F = \R$). Буквы $i, j, k$ обозначают целочисленные индексы,
а $m, n$~--- натуральные числа.

\begin{definition}
\label{def:gauss-system}
\emph{Системой $m$ линейных уравнений с $n$ неизвестными} над полем~$\F$
называется набор уравнений
\[
  \begin{aligned}
    a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \cdots + a_{1n} x_n &= b_1, \\
    &\;\;\vdots \\
    a_{m1} x_1 + a_{m2} x_2 + \cdots + a_{mn} x_n &= b_m,
  \end{aligned}
\]
где коэффициенты $a_{ij}$ и правые части $b_i$ принадлежат~$\F$. Эти
данные удобно собрать в \emph{матрицу коэффициентов}
$\mat{A} = (a_{ij}) \in \F^{m \times n}$, столбец неизвестных
$\vect{x} = (x_1, \dots, x_n)\T$ и столбец правых частей
$\vect{b} = (b_1, \dots, b_m)\T$; тогда система записывается в матричной
форме как $\mat{A}\vect{x} = \vect{b}$. \emph{Расширенной матрицей}
системы называется $[\mat{A} \mid \vect{b}] \in \F^{m \times (n+1)}$.

\emph{Решением} называется вектор $\vect{x} \in \F^n$, удовлетворяющий
каждому уравнению. Система называется \emph{совместной}, если
множество её решений непусто.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:gauss-ref}
Матрица имеет \emph{ступенчатый вид}, если:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item все нулевые строки расположены ниже всех ненулевых;
  \item для любых двух идущих подряд ненулевых строк \emph{ведущий
        элемент} (первый ненулевой слева) нижней строки находится
        строго правее ведущего элемента верхней.
\end{enumerate}
Если, кроме того,
\begin{enumerate}[label=(\alph*),resume]
  \item каждый ведущий элемент равен~$1$,
  \item в каждом столбце с ведущим элементом все остальные элементы
        равны нулю,
\end{enumerate}
то матрица имеет \emph{приведённый ступенчатый вид}.

Столбцы, содержащие ведущие элементы, называются \emph{базисными};
остальные~--- \emph{свободными}. Соответствующие переменные системы
называются \emph{базисными} и \emph{свободными}.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:gauss-ero}
\emph{Элементарными преобразованиями строк} матрицы называются:
\begin{enumerate}[label=(\Roman*)]
  \item перестановка строк $i$ и~$j$, обозначается
        $R_i \leftrightarrow R_j$;
  \item умножение строки $i$ на ненулевой скаляр $c \in \F$,
        обозначается $R_i \to c\,R_i$;
  \item прибавление к строке $i$ строки $j$, умноженной на $c$
        (где $i \neq j$), обозначается $R_i \to R_i + c\,R_j$.
\end{enumerate}
Каждое такое преобразование задаётся умножением слева на
\emph{элементарную матрицу}~--- единичную матрицу $I_m$ с одной
строкой, изменённой по соответствующему правилу. Любая элементарная
матрица обратима, и её обратная также элементарна (перестановка
обратна сама себе; умножение на $c$ обращается умножением на $c^{-1}$;
преобразование $R_i \to R_i + c\,R_j$ обращается преобразованием
$R_i \to R_i - c\,R_j$).
\end{definition}

\begin{theorem}[Гаусс]
\label{thm:gauss-rref}
Любая матрица $\mat{A} \in \F^{m \times n}$ конечной последовательностью
элементарных преобразований строк может быть приведена к приведённому
ступенчатому виду. При этом приведённый ступенчатый вид матрицы~$\mat{A}$
определён однозначно.
\end{theorem}
\proofof{gauss-rref}

\begin{theorem}[Инвариантность множества решений]
\label{thm:gauss-invariance}
Если матрица $[\mat{A}' \mid \vect{b}']$ получена из
$[\mat{A} \mid \vect{b}]$ конечной последовательностью элементарных
преобразований строк, то системы $\mat{A}\vect{x} = \vect{b}$ и
$\mat{A}'\vect{x} = \vect{b}'$ имеют одно и то же множество решений.
\end{theorem}
\proofof{gauss-invariance}

\begin{corollary}[Решение методом Гаусса]
\label{cor:gauss-solving}
Чтобы решить систему $\mat{A}\vect{x} = \vect{b}$:
\begin{enumerate}
  \item составим расширенную матрицу $[\mat{A} \mid \vect{b}]$;
  \item приведём её к ступенчатому виду (или сразу к приведённому)
        элементарными преобразованиями строк; результат обозначим
        $[\mat{U} \mid \vect{c}]$;
  \item система \emph{несовместна} тогда и только тогда, когда
        некоторая её строка имеет вид $(0, \dots, 0 \mid c)$ при
        $c \neq 0$;
  \item иначе свободные переменные принимаются за параметры, а
        базисные восстанавливаются по очереди снизу вверх
        (\emph{обратная подстановка}).
\end{enumerate}
\end{corollary}
\proofof{gauss-solving}

\begin{remark}
\label{rem:gauss-complexity}
Алгоритм из доказательства \cref{thm:gauss-rref} требует
$O(mn \cdot \min(m, n))$ операций над полем; в частности, $O(n^3)$
для квадратных систем. Утверждение об однозначности приведённого
ступенчатого вида удобнее доказывать на языке ранга и линейной
оболочки строк, см.~\cref{sec:1.1.02-rank}. Подробное изложение
материала по линейной алгебре см.\ в~\cite{Beklemishev2025}.
\end{remark}

\subsection*{Доказательства}

\begin{proof}[\Cref{thm:gauss-invariance}]
\proofanchor{gauss-invariance}
Обозначим через $\vect{r}_i \in \F^n$ $i$-ю строку матрицы~$\mat{A}$;
тогда $i$-е уравнение системы записывается как
$\vect{r}_i \cdot \vect{x} = b_i$. Покажем, что любое элементарное
преобразование строк переводит решения исходной системы в решения
новой; обратимость преобразований (\cref{def:gauss-ero}) даёт обратное
включение, откуда совпадение множеств решений.

\emph{Тип~(I), перестановка.} Перестановка уравнений не меняет их
конъюнкцию, а значит, и множество одновременных решений.

\emph{Тип~(II), умножение.} Если $\vect{r}_i \cdot \vect{x} = b_i$ и
$c \neq 0$, то умножение обеих частей на $c$ даёт
$(c\,\vect{r}_i) \cdot \vect{x} = c\,b_i$. Обратное следует умножением
на $c^{-1}$.

\emph{Тип~(III), прибавление.} Если $\vect{r}_i \cdot \vect{x} = b_i$
и $\vect{r}_j \cdot \vect{x} = b_j$, то
\[
  (\vect{r}_i + c\,\vect{r}_j) \cdot \vect{x} = b_i + c\,b_j.
\]
Обратное следует применением преобразования $R_i \to R_i - c\,R_j$.

Во всех трёх случаях новое уравнение выполнено для тех же $\vect{x}$,
что и старое. Композиция конечного числа таких преобразований сохраняет
множество решений.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:gauss-rref}, существование]
\proofanchor{gauss-rref}
Опишем алгоритм приведения и обоснуем его конечность.

\emph{Фаза~1 (прямой ход, ступенчатый вид).} Если $\mat{A}$~--- нулевая
матрица, она уже имеет ступенчатый вид. Иначе пусть $j_1$~--- самый
левый столбец, содержащий ненулевой элемент, и $i_1$~--- какая-либо
строка с $a_{i_1, j_1} \neq 0$. Перестановкой строк $1$ и $i_1$
(преобразование~I) поместим этот элемент на позицию $(1, j_1)$~---
это будет первый ведущий элемент. Для каждой строки $i > 1$ применим
$R_i \to R_i - (a_{i, j_1}/a_{1, j_1})\,R_1$ (преобразование~III),
обнуляющее элементы столбца $j_1$ ниже первой строки. Полученная
подматрица из строк $2, \dots, m$ и столбцов $j_1 + 1, \dots, n$
строго меньше (на одну строку и хотя бы на один столбец), поэтому
рекурсивное применение алгоритма к ней завершается за конечное число
шагов.

\emph{Фаза~2 (обратный ход, приведённый ступенчатый вид).} Имея
ступенчатый вид, разделим каждую строку с ведущим элементом на этот
элемент (преобразование~II), чтобы все ведущие элементы стали
единичными. Затем будем обрабатывать строки с ведущими элементами
снизу вверх: для $k$-го ведущего элемента в столбце $j_k$ применим
$R_i \to R_i - a_{i, j_k}\,R_k$ (преобразование~III) для каждого
$i < k$, обнуляя элементы столбца $j_k$ выше ведущего. Каждый шаг
сохраняет ступенчатый вид и строго уменьшает количество ненулевых
элементов над ведущими, поэтому процесс завершается не более чем за
$\binom{r}{2}$ шагов, где $r$~--- число ведущих элементов.

В результате матрица приведена к приведённому ступенчатому виду
конечной последовательностью элементарных преобразований строк.

Однозначность приведённого ступенчатого вида доказана в
\cref{sec:1.1.02-rank} как следствие инвариантности линейной оболочки
строк.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{cor:gauss-solving}]
\proofanchor{gauss-solving}
По \cref{thm:gauss-invariance} приведённая расширенная матрица
$[\mat{U} \mid \vect{c}]$ имеет то же множество решений, что и
исходная система.

Строка вида $(0, \dots, 0 \mid c)$ при $c \neq 0$ кодирует уравнение
$0 = c$, не имеющее решений; значит, наличие такой строки означает
несовместность. Обратно, если ни одной такой строки нет, то каждая
ненулевая строка матрицы $[\mat{U} \mid \vect{c}]$ имеет ведущий
элемент в некотором столбце $j_k \le n$ матрицы коэффициентов, и
соответствующее уравнение позволяет выразить базисную переменную
$x_{j_k}$ через переменные с большими номерами столбцов (то есть
через свободные переменные правее и через базисные, ещё не
восстановленные). Разрешая уравнения снизу вверх, мы поочерёдно
выражаем все базисные переменные через свободные параметры; полученное
параметрическое семейство и есть всё множество решений системы.
\end{proof}

\subsection*{Примеры}

\begin{example}[Единственное решение]
\label{ex:gauss-unique}
Решим систему
\[
  \begin{aligned}
    x + y + z &= 6, \\
    2x + y - z &= 1, \\
    3x - y + 2z &= 7.
  \end{aligned}
\]
Применим метод Гаусса к расширенной матрице:
\[
  \left[\begin{array}{rrr|r}
    1 &  1 &  1 & 6 \\
    2 &  1 & -1 & 1 \\
    3 & -1 &  2 & 7
  \end{array}\right]
  \xrightarrow{\substack{R_2 \to R_2 - 2R_1 \\ R_3 \to R_3 - 3R_1}}
  \left[\begin{array}{rrr|r}
    1 &  1 &  1 &   6 \\
    0 & -1 & -3 & -11 \\
    0 & -4 & -1 & -11
  \end{array}\right]
  \xrightarrow{R_3 \to R_3 - 4R_2}
  \left[\begin{array}{rrr|r}
    1 &  1 &  1 &   6 \\
    0 & -1 & -3 & -11 \\
    0 &  0 & 11 &  33
  \end{array}\right].
\]
Матрица в ступенчатом виде. Обратная подстановка: $z = 3$, далее
$-y - 9 = -11$, откуда $y = 2$, и наконец $x + 2 + 3 = 6$, откуда
$x = 1$. Единственное решение~--- $\vect{x} = (1, 2, 3)\T$.
\end{example}

\begin{example}[Двупараметрическое семейство]
\label{ex:gauss-parametric}
Решим систему
\[
  \begin{aligned}
    x + 2y + z + w &= 4, \\
    2x + 4y + z - w &= 5.
  \end{aligned}
\]
Одно элементарное преобразование приводит её к ступенчатому виду:
\[
  \left[\begin{array}{rrrr|r}
    1 & 2 &  1 &  1 & 4 \\
    2 & 4 &  1 & -1 & 5
  \end{array}\right]
  \xrightarrow{R_2 \to R_2 - 2R_1}
  \left[\begin{array}{rrrr|r}
    1 & 2 &  1 &  1 & 4 \\
    0 & 0 & -1 & -3 & -3
  \end{array}\right].
\]
Ведущие элементы стоят в столбцах~$1$ и~$3$, поэтому $x$ и $z$~---
базисные переменные, а $y, w$~--- свободные. Из второй строки
$z = 3 - 3w$, из первой $x = 4 - 2y - z - w = 1 - 2y + 2w$. Множество
решений:
\[
  \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \\ w \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix}
  + y \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
  + w \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ -3 \\ 1 \end{pmatrix},
  \qquad y, w \in \F.
\]
Частное решение плюс двупараметрическое семейство, параметризованное
двумя свободными переменными.
\end{example}

\begin{example}[Несовместная система]
\label{ex:gauss-inconsistent}
Система
\[
  \begin{aligned}
    x + 2y &= 3, \\
    2x + 4y &= 7
  \end{aligned}
\]
преобразованием $R_2 \to R_2 - 2R_1$ приводится к
\[
  \left[\begin{array}{rr|r}
    1 & 2 & 3 \\
    0 & 0 & 1
  \end{array}\right];
\]
вторая строка кодирует уравнение $0 = 1$. По \cref{cor:gauss-solving}
система решений не имеет: второе уравнение противоречит первому.
\end{example}

\begin{problem}
\label{prob:gauss-parameter}
При каких значениях параметра $k \in \R$ система
\[
  \begin{aligned}
    x + y + z &= 1, \\
    x + 2y + 4z &= k, \\
    x + 4y + 10z &= k^2
  \end{aligned}
\]
(а)~несовместна, (б)~имеет единственное решение, (в)~совместна и
имеет бесконечно много решений? Опишите множество решений в
случае~(в).
\end{problem}

\begin{proof}[Решение]
Применим прямой ход метода Гаусса:
\[
  \left[\begin{array}{rrr|c}
    1 & 1 &  1 & 1 \\
    1 & 2 &  4 & k \\
    1 & 4 & 10 & k^2
  \end{array}\right]
  \xrightarrow{\substack{R_2 \to R_2 - R_1 \\ R_3 \to R_3 - R_1}}
  \left[\begin{array}{rrr|c}
    1 & 1 & 1 & 1     \\
    0 & 1 & 3 & k - 1 \\
    0 & 3 & 9 & k^2 - 1
  \end{array}\right]
  \xrightarrow{R_3 \to R_3 - 3R_2}
  \left[\begin{array}{rrr|c}
    1 & 1 & 1 & 1     \\
    0 & 1 & 3 & k - 1 \\
    0 & 0 & 0 & (k - 1)(k - 2)
  \end{array}\right],
\]
поскольку $k^2 - 1 - 3(k - 1) = k^2 - 3k + 2 = (k - 1)(k - 2)$.

Третья строка имеет вид $0 = (k - 1)(k - 2)$. Следовательно:
\begin{itemize}
  \item если $k \notin \{1, 2\}$, то правая часть третьей строки
        ненулевая, и система \emph{несовместна};
  \item если $k \in \{1, 2\}$, то третья строка обращается в нуль;
        в матрице остаётся всего два ведущих элемента в трёх столбцах,
        поэтому случай~(б) невозможен и реализуется случай~(в) с одной
        свободной переменной~$z$.
\end{itemize}
При $k = 1$: $y + 3z = 0$, откуда $y = -3z$, а $x + y + z = 1$ даёт
$x = 1 + 2z$; множество решений~--- $(1, 0, 0)\T + z\,(2, -3, 1)\T$,
$z \in \R$.

При $k = 2$: $y + 3z = 1$, откуда $y = 1 - 3z$, а $x = 1 - y - z = 2z$;
множество решений~--- $(0, 1, 0)\T + z\,(2, -3, 1)\T$, $z \in \R$.
\end{proof}
