% Topic 1.1.04 — Vector Spaces and Subspaces.

\section{Векторные пространства и подпространства}
\label{sec:1.1.04-vector-spaces}

\begin{ticket}
Векторное пространство, его базис и размерность. Преобразования координат в векторном пространстве. Подпространства как множества решений систем однородных линейных уравнений. Связь между размерностями суммы и пересечения двух подпространств. Линейная независимость подпространств. Базис и размерность прямой суммы подпространств.
\end{ticket}

\subsection*{Теория}

Все рассмотрения по-прежнему ведутся над фиксированным полем~$\F$.

\begin{definition}
\label{def:vector-space}
\emph{Векторным пространством} над полем~$\F$ называется множество~$V$,
снабжённое операциями
$+\colon V \times V \to V$ (сложение) и
$\cdot\colon \F \times V \to V$ (умножение на скаляр), такими, что
$(V, +)$~--- абелева группа и для любых $\alpha, \beta \in \F$ и
$\vect{u}, \vect{v} \in V$
\[
  (\alpha \beta)\vect{v} = \alpha(\beta \vect{v}), \quad
  1 \cdot \vect{v} = \vect{v}, \quad
  (\alpha + \beta)\vect{v} = \alpha \vect{v} + \beta \vect{v}, \quad
  \alpha(\vect{u} + \vect{v}) = \alpha \vect{u} + \alpha \vect{v}.
\]
Элементы~$V$ называются \emph{векторами}; единственный нейтральный
элемент по сложению обозначается~$\vect{0}$.
\end{definition}

\begin{example}[Стандартные примеры]
\label{ex:vector-space-examples}
Пространство $\F^n$ с покоординатными операциями; пространство
многочленов $\F[x]_{\le n} = \{p(x) \in \F[x] : \deg p \le n\}$;
пространство $\F^{m \times n}$ матриц размера $m \times n$;
пространство всех функций $X \to \F$ для произвольного множества~$X$.
\end{example}

\begin{definition}
\label{def:subspace}
\emph{Подпространством} пространства~$V$ называется подмножество
$U \subseteq V$, замкнутое относительно сложения и умножения на скаляр
и содержащее~$\vect{0}$. Эквивалентно, $U$ само является векторным
пространством относительно унаследованных операций.

\emph{Линейной оболочкой} конечной системы
$\vect{v}_1, \dots, \vect{v}_k \in V$ называется подпространство
$\spn(\vect{v}_1, \dots, \vect{v}_k) = \{\alpha_1 \vect{v}_1 + \dots + \alpha_k \vect{v}_k : \alpha_i \in \F\}$.
Пространство~$V$ называется \emph{конечно порождённым}
(или \emph{конечномерным}), если $V = \spn(\vect{v}_1, \dots, \vect{v}_k)$
для некоторой конечной системы.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:basis-dim}
\emph{Базисом} конечномерного векторного пространства~$V$ называется
линейно независимая система $\vect{e}_1, \dots, \vect{e}_n$,
порождающая~$V$. По основной лемме о линейной зависимости
(\cref{thm:main-lemma}, см.\ также \cref{rem:main-lemma-abstract})
все базисы~$V$ содержат одинаковое число векторов; это общее число
называется \emph{размерностью}~$V$ и обозначается $\dim V$.
Существование базиса для произвольного конечно порождённого~$V$
устанавливается ниже в~\cref{thm:basis-exists}.
\end{definition}

\begin{theorem}[Существование базиса]
\label{thm:basis-exists}
Любое конечно порождённое векторное пространство обладает базисом.
Точнее: из всякой конечной порождающей системы можно выделить базис как
её подсистему; всякую линейно независимую систему можно дополнить до
базиса.
\end{theorem}
\proofof{basis-exists}

\begin{corollary}[Подпространство конечно порождённого пространства]
\label{cor:subspace-fg}
Если~$V$ конечно порождено и $U \subseteq V$~--- подпространство, то
$U$ также конечно порождено, $\dim U \le \dim V$, и любой базис~$U$
дополняется до базиса~$V$.
\end{corollary}
\proofof{subspace-fg}

\begin{theorem}[Координаты в базисе]
\label{thm:coordinates}
Пусть $\vect{e}_1, \dots, \vect{e}_n$~--- базис пространства~$V$. Тогда
каждый вектор $\vect{v} \in V$ единственным образом представляется в
виде $\vect{v} = x_1 \vect{e}_1 + \dots + x_n \vect{e}_n$ с
$x_i \in \F$. Столбец $\vect{x} = (x_1, \dots, x_n)\T \in \F^n$
называется \emph{координатным столбцом} вектора~$\vect{v}$ в
базисе~$\{\vect{e}_i\}$. Отображение $\vect{v} \mapsto \vect{x}$~---
биекция $V \leftrightarrow \F^n$, согласованная со сложением и
умножением на скаляр.
\end{theorem}
\proofof{coordinates}

\begin{definition}
\label{def:transition-matrix}
Пусть $\{\vect{e}_i\}$ и $\{\vect{e}'_j\}$~--- два базиса
пространства~$V$ (оба размера~$n$). \emph{Матрицей перехода от базиса
$\{\vect{e}_i\}$ к базису $\{\vect{e}'_j\}$} называется матрица
$\mat{T} = (t_{ij}) \in \F^{n \times n}$, столбцы которой суть
координатные столбцы векторов нового базиса в старом:
\[
  \vect{e}'_j \;=\; \sum_{i=1}^{n} t_{ij}\,\vect{e}_i,
  \qquad j = 1, \dots, n.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Формула замены базиса]
\label{thm:change-of-basis}
Пусть $\mat{T}$~--- матрица перехода от $\{\vect{e}_i\}$ к
$\{\vect{e}'_j\}$. Если $\vect{x}, \vect{x}' \in \F^n$~--- координатные
столбцы одного и того же вектора~$\vect{v}$ в этих базисах, то
\[
  \vect{x} \;=\; \mat{T} \vect{x}', \qquad \text{или, что то же самое,} \qquad
  \vect{x}' \;=\; \mat{T}^{-1} \vect{x}.
\]
Матрица~$\mat{T}$ обратима, поскольку оба базиса линейно независимы.
\end{theorem}
\proofof{change-of-basis}

\begin{definition}
\label{def:sum-intersection}
Для подпространств $U, W \subseteq V$ \emph{сумма} и \emph{пересечение}
определяются равенствами
\[
  U + W \;=\; \{\vect{u} + \vect{w} : \vect{u} \in U,\, \vect{w} \in W\},
  \qquad
  U \cap W \;=\; \{\vect{v} : \vect{v} \in U \text{ и } \vect{v} \in W\}.
\]
Оба множества являются подпространствами в~$V$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Подпространства в $\F^n$ как ядра]
\label{thm:subspace-kernel}
Подмножество $U \subseteq \F^n$ есть подпространство тогда и только
тогда, когда найдётся матрица $\mat{A} \in \F^{m \times n}$ (для
некоторого~$m$), для которой
$U = \ker \mat{A} = \{\vect{x} \in \F^n : \mat{A}\vect{x} = \vect{0}\}$.
Число независимых уравнений, задающих~$U$, равно $n - \dim U$~---
коразмерности~$U$ в~$\F^n$.
\end{theorem}
\proofof{subspace-kernel}

\begin{definition}
\label{def:direct-sum}
Подпространства $U, W \subseteq V$ образуют \emph{прямую сумму}, если
$U \cap W = \{\vect{0}\}$; в этом случае их сумма $U + W$ обозначается
$U \oplus W$. Система подпространств $U_1, \dots, U_k$ называется
\emph{линейно независимой} (или говорят, что они образуют
\emph{прямую сумму} $U_1 \oplus \dots \oplus U_k$), если для каждого~$i$
\[
  U_i \;\cap\; \Bigl(\sum_{j \neq i} U_j\Bigr) \;=\; \{\vect{0}\}.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Формула Грассмана]
\label{thm:grassmann}
Для конечномерных подпространств $U, W \subseteq V$
\[
  \dim(U + W) \;=\; \dim U + \dim W - \dim(U \cap W).
\]
В частности, при $U \cap W = \{\vect{0}\}$ имеем
$\dim(U \oplus W) = \dim U + \dim W$.
\end{theorem}
\proofof{grassmann}

\begin{theorem}[Характеризация прямой суммы]
\label{thm:direct-sum-equiv}
Для подпространств $U_1, \dots, U_k \subseteq V$ конечномерного
пространства следующие условия равносильны:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item $U_1, \dots, U_k$ линейно независимы (\cref{def:direct-sum});
  \item каждый вектор $\vect{v} \in U_1 + \dots + U_k$ обладает
        единственным разложением $\vect{v} = \vect{u}_1 + \dots + \vect{u}_k$
        с $\vect{u}_i \in U_i$;
  \item $\dim(U_1 + \dots + U_k) = \dim U_1 + \dots + \dim U_k$;
  \item объединение произвольно выбранных базисов
        $U_1, \dots, U_k$ есть базис суммы $U_1 + \dots + U_k$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\proofof{direct-sum-equiv}

\begin{remark}
Углублённое изложение основ теории векторных пространств, в том числе
бесконечномерного случая (где существование базиса (Гамеля) вытекает из
леммы Цорна, а размерность не сводится к числу координат), см.\ в
\cite{Beklemishev2025}.
\end{remark}

\subsection*{Доказательства}

\begin{proof}[\Cref{thm:basis-exists}]
\proofanchor{basis-exists}
Пусть $V = \spn(\vect{v}_1, \dots, \vect{v}_k)$~--- произвольная
конечная порождающая система. Будем последовательно удалять любой
вектор, являющийся линейной комбинацией остальных. Каждое такое
удаление сохраняет линейную оболочку (удалённый вектор по-прежнему
выражается через оставшиеся). Процесс заканчивается на линейно
независимой порождающей подсистеме, которая и есть базис.

Для второго утверждения пусть $\vect{w}_1, \dots, \vect{w}_r \in V$~---
линейно независимая система. Если она уже порождает~$V$, то это базис.
Иначе найдётся $\vect{w} \in V$, не лежащий в её линейной оболочке;
добавление~$\vect{w}$ сохраняет линейную независимость (нетривиальная
зависимость означала бы выражение~$\vect{w}$ через остальные, что
противоречит выбору). Повторяя этот шаг, получим базис не более чем за
$\dim V$ шагов: по основной лемме линейно независимая система в~$V$ не
может содержать более $\dim V$ векторов.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{cor:subspace-fg}]
\proofanchor{subspace-fg}
Любая линейно независимая система в~$U$ является линейно независимой
системой в~$V$, и по основной лемме (\cref{thm:main-lemma}) её
размер не превосходит~$\dim V$. Возьмём в~$U$ линейно независимую
систему~$B$ максимального размера (такой максимум достигается из-за
указанной оценки). По максимальности любой $\vect{u} \in U$ выражается
через~$B$: иначе $B \cup \{\vect{u}\}$ была бы линейно независимой
системой большего размера. Значит,~$B$~--- базис~$U$, и
$\dim U = |B| \le \dim V$. Возможность дополнения~$B$ до базиса~$V$
обеспечивается второй частью \cref{thm:basis-exists}.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:coordinates}]
\proofanchor{coordinates}
\emph{Существование.} Поскольку $\{\vect{e}_i\}$ порождает~$V$, всякий
вектор~$\vect{v}$ есть некоторая линейная комбинация $\vect{e}_i$.

\emph{Единственность.} Если $\vect{v} = \sum x_i \vect{e}_i = \sum x'_i \vect{e}_i$,
то $\sum (x_i - x'_i) \vect{e}_i = \vect{0}$, и линейная независимость
$\{\vect{e}_i\}$ влечёт $x_i = x'_i$ для всех~$i$.

Согласованность координатного отображения с операциями вытекает из
равенств: если $\vect{u} = \sum x_i \vect{e}_i$ и
$\vect{v} = \sum y_i \vect{e}_i$, то
$\vect{u} + \vect{v} = \sum(x_i + y_i)\vect{e}_i$ и
$\alpha \vect{u} = \sum (\alpha x_i)\vect{e}_i$.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:change-of-basis}]
\proofanchor{change-of-basis}
Пусть $\vect{v} = \sum_j x'_j \vect{e}'_j$. Подставляя
$\vect{e}'_j = \sum_i t_{ij}\vect{e}_i$:
\[
  \vect{v} \;=\; \sum_j x'_j \sum_i t_{ij}\vect{e}_i
  \;=\; \sum_i \Bigl( \sum_j t_{ij} x'_j \Bigr) \vect{e}_i.
\]
В силу единственности координат (\cref{thm:coordinates}),
$x_i = \sum_j t_{ij} x'_j$, то есть $\vect{x} = \mat{T}\vect{x}'$.

Покажем, что~$\mat{T}$ обратима. Столбцы~$\mat{T}$~--- координатные
столбцы векторов $\vect{e}'_1, \dots, \vect{e}'_n$ в базисе
$\{\vect{e}_i\}$. Биективное координатное отображение
(\cref{thm:coordinates}) переводит линейно независимые системы в
линейно независимые, так что столбцы~$\mat{T}$ линейно независимы и
$\rank \mat{T} = n$. По \cref{thm:ero-inverse} условие $\rank \mat T = n$
равносильно обратимости~$\mat{T}$. Умножая равенство
$\vect{x} = \mat{T}\vect{x}'$ слева на~$\mat{T}^{-1}$, получаем вторую
формулу.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:subspace-kernel}]
\proofanchor{subspace-kernel}
\emph{($\Leftarrow$).} Для произвольной матрицы~$\mat{A}$ множество
$\ker \mat{A}$ замкнуто относительно сложения и умножения на скаляр и
содержит~$\vect{0}$, а значит, является подпространством.

\emph{($\Rightarrow$).} Пусть $U \subseteq \F^n$~--- подпространство
размерности~$k$. При $k = n$ возьмём $\mat{A} = \mat{0}_{1 \times n}$;
её ядро есть всё~$\F^n$. Считаем $k < n$.

Определим функцию
$\langle \cdot, \cdot \rangle\colon \F^n \times \F^n \to \F$
равенством $\langle \vect{v}, \vect{w} \rangle = \sum_{i=1}^{n} v_i w_i$
и положим
\[
  U^{\circ} \;=\; \{\vect{v} \in \F^n : \langle \vect{v}, \vect{u} \rangle = 0
  \text{ для всех } \vect{u} \in U\}.
\]
Выберем базис $\vect{u}_1, \dots, \vect{u}_k$ подпространства~$U$ и
обозначим через~$\mat{M}$ матрицу размера $n \times k$, столбцами
которой служат~$\vect{u}_i$. По линейности
$\langle \vect{v}, \vect{u} \rangle = 0$ для всех $\vect{u} \in U$
равносильно $\mat{M}\T \vect{v} = \vect{0}$, поэтому $U^{\circ}$ есть
ядро матрицы $\mat{M}\T \in \F^{k \times n}$. Поскольку
$\rank \mat{M}\T = \rank \mat{M} = k$ (\cref{thm:rank-row-col}),
\cref{thm:solution-structure} даёт $\dim U^{\circ} = n - k$.

Выберем базис $\vect{v}_1, \dots, \vect{v}_{n-k}$ подпространства
$U^{\circ}$ и составим из этих векторов строки матрицы
$\mat{A} \in \F^{(n-k) \times n}$. По построению $U \subseteq \ker \mat{A}$
(каждая строка обращается в нуль на любом $\vect{u} \in U$). С другой
стороны, $\dim \ker \mat{A} = n - \rank \mat{A} = n - (n - k) = k = \dim U$,
так что включение~--- равенство.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:grassmann}]
\proofanchor{grassmann}
Положим $\dim(U \cap W) = p$ и выберем базис
$\vect{w}_1, \dots, \vect{w}_p$ пересечения $U \cap W$. По
\cref{thm:basis-exists} дополним его до базиса
\[
  \vect{w}_1, \dots, \vect{w}_p,\; \vect{u}_1, \dots, \vect{u}_q
\]
подпространства~$U$ (так что $\dim U = p + q$) и до базиса
\[
  \vect{w}_1, \dots, \vect{w}_p,\; \vect{z}_1, \dots, \vect{z}_r
\]
подпространства~$W$ (так что $\dim W = p + r$). Покажем, что система
\[
  \mathcal{B} = \{\vect{w}_1, \dots, \vect{w}_p,\; \vect{u}_1, \dots, \vect{u}_q,\;
                  \vect{z}_1, \dots, \vect{z}_r\}
\]
есть базис суммы $U + W$; отсюда следует
$\dim(U + W) = p + q + r = (p + q) + (p + r) - p$.

\emph{Порождение.} Любой элемент $U + W$ имеет вид $\vect{u} + \vect{w}$
с $\vect{u} \in U$, $\vect{w} \in W$. Разложим $\vect{u}$ по базису~$U$
(в линейной оболочке $\{\vect{w}_i, \vect{u}_j\}$), а $\vect{w}$~--- по
базису~$W$ (в линейной оболочке $\{\vect{w}_i, \vect{z}_k\}$); их сумма
лежит в $\spn \mathcal{B}$.

\emph{Линейная независимость.} Пусть
$\sum a_i \vect{w}_i + \sum b_j \vect{u}_j + \sum c_k \vect{z}_k = \vect{0}$.
Тогда
\[
  \sum c_k \vect{z}_k \;=\; -\sum a_i \vect{w}_i - \sum b_j \vect{u}_j;
\]
правая часть лежит в~$U$, а левая~--- в~$W$, поэтому
$\sum c_k \vect{z}_k \in U \cap W = \spn(\vect{w}_i)$. Значит,
$\sum c_k \vect{z}_k = \sum d_i \vect{w}_i$ при некоторых~$d_i$;
переписывая, получаем $\sum d_i \vect{w}_i - \sum c_k \vect{z}_k = \vect{0}$~---
линейную зависимость в базисе $\{\vect{w}_i, \vect{z}_k\}$
пространства~$W$, откуда $d_i = 0$ и $c_k = 0$. Подставляя, имеем
$\sum a_i \vect{w}_i + \sum b_j \vect{u}_j = \vect{0}$~--- зависимость
в базисе~$U$, дающая $a_i = b_j = 0$. Все коэффициенты нулевые, поэтому
$\mathcal{B}$ линейно независима.
\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{thm:direct-sum-equiv}]
\proofanchor{direct-sum-equiv}
Покажем импликации $(a) \Rightarrow (b) \Rightarrow (c) \Rightarrow (d) \Rightarrow (a)$.

$(a) \Rightarrow (b)$: если $\vect{v} = \sum \vect{u}_i = \sum \vect{u}'_i$~---
два разложения, то
$\vect{u}_1 - \vect{u}'_1 = \sum_{i \neq 1}(\vect{u}'_i - \vect{u}_i) \in U_1 \cap (\sum_{i \neq 1} U_i) = \{\vect{0}\}$,
откуда $\vect{u}_1 = \vect{u}'_1$. Аналогично для каждого~$i$.

$(b) \Rightarrow (c)$: индукция по~$k$ с применением \cref{thm:grassmann}.
При $k = 2$ из условия~(b) следует $U_1 \cap U_2 = \{\vect{0}\}$ (для
$\vect{v} \in U_1 \cap U_2$ запись $\vect{0} = \vect{v} + (-\vect{v})$
противоречит единственности при $\vect{v} \neq \vect{0}$), и формула
Грассмана даёт $\dim(U_1 + U_2) = \dim U_1 + \dim U_2$. Шаг индукции
повторяет рассуждение для подпространств $U_1 + \dots + U_{k-1}$ и
$U_k$.

$(c) \Rightarrow (d)$: возьмём по базису в каждом~$U_i$ и объединим их.
По рассуждению о порождающей системе из доказательства формулы
Грассмана объединение порождает $U_1 + \dots + U_k$. Его мощность
совпадает с $\dim(U_1 + \dots + U_k)$ в силу~(c), значит, это базис.

$(d) \Rightarrow (a)$: если $\vect{v} \in U_i \cap (\sum_{j \neq i} U_j)$
ненулевой, то его разложение по базису~$U_i$ и его разложение как
элемента $\sum_{j \neq i} U_j$ дают два различных представления одного
вектора в объединении базисов~--- противоречие с единственностью
координат (\cref{thm:coordinates}).
\end{proof}

\subsection*{Примеры}

\begin{example}[Подпространство, заданное уравнениями]
\label{ex:subspace-from-system}
В~$\R^3$ рассмотрим
\[
  U \;=\; \{(x, y, z) : x + y - z = 0,\; 2x - y + z = 0\}.
\]
Сложение уравнений даёт $3x = 0$, то есть $x = 0$, откуда $y = z$.
Следовательно, $U = \{(0, t, t) : t \in \R\} = \spn\bigl((0, 1, 1)\bigr)$
и $\dim U = 1$. Для контроля: матрица коэффициентов имеет ранг~$2$, и
$\dim U = 3 - 2 = 1$ согласно \cref{thm:subspace-kernel}.
\end{example}

\begin{example}[Преобразование координат]
\label{ex:change-of-basis-numeric}
Пусть $V = \R^2$ со стандартным базисом $\vect{e}_1 = (1, 0)$,
$\vect{e}_2 = (0, 1)$ и новым базисом $\vect{e}'_1 = (1, 1)$,
$\vect{e}'_2 = (1, -1)$. Матрица перехода
\[
  \mat{T} \;=\; \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}
\]
содержит в столбцах координаты $\vect{e}'_1, \vect{e}'_2$ в стандартном
базисе. Для $\vect{v} = 3\vect{e}_1 + 1\vect{e}_2$ (то есть
$\vect{x} = (3, 1)\T$):
\[
  \mat{T}^{-1} \;=\; \frac{1}{-2}\begin{pmatrix} -1 & -1 \\ -1 & 1 \end{pmatrix}
  \;=\; \frac{1}{2}\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix},
  \qquad
  \vect{x}' \;=\; \mat{T}^{-1}\vect{x} \;=\; \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix}.
\]
Прямая проверка: $2\vect{e}'_1 + 1\vect{e}'_2 = 2(1,1) + (1,-1) = (3, 1) = \vect{v}$.
\end{example}

\begin{example}[Формула Грассмана]
\label{ex:grassmann-numeric}
В~$\R^4$ положим
\[
  U = \spn\bigl((1, 1, 0, 0),\; (0, 0, 1, 1)\bigr), \qquad
  W = \spn\bigl((1, 0, 1, 0),\; (0, 1, 0, 1)\bigr).
\]
Каждая порождающая система линейно независима, поэтому
$\dim U = \dim W = 2$.

Для вычисления $\dim(U + W)$ запишем все четыре вектора как строки и
приведём к ступенчатому виду:
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
  \;\longrightarrow\;
  \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}.
\]
Получаем три ведущих элемента, так что $\dim(U + W) = 3$. По
\cref{thm:grassmann}
$\dim(U \cap W) = \dim U + \dim W - \dim(U + W) = 2 + 2 - 3 = 1$.

Найдём явно базис $U \cap W$. Ищем коэффициенты $a, b, c, d$ из
условия $a(1,1,0,0) + b(0,0,1,1) = c(1,0,1,0) + d(0,1,0,1)$.
Покоординатно: $a = c$, $a = d$, $b = c$, $b = d$~--- все четыре
коэффициента совпадают; полагая их равными~$1$, получаем вектор
$(1, 1, 1, 1)$, порождающий $U \cap W$. Тем самым
$U \cap W = \spn\bigl((1, 1, 1, 1)\bigr)$ имеет размерность~$1$, что
согласуется с формулой Грассмана.
\end{example}

\begin{problem}
\label{prob:direct-sum-decomp}
В~$\R^3$ заданы $U = \spn\bigl((1, 1, 0),\, (0, 1, 1)\bigr)$ и
$W = \spn\bigl((0, 0, 1)\bigr)$. Покажите, что $\R^3 = U \oplus W$, и
найдите (единственное) разложение вектора $\vect{v} = (3, 4, 2)$ в
сумму вектора из~$U$ и вектора из~$W$.
\end{problem}

\begin{proof}[Решение]
$\dim U = 2$ и $\dim W = 1$, так что по
\cref{thm:direct-sum-equiv}\,(c) сумма прямая тогда и только тогда,
когда $\dim(U + W) = 3$, и в этом случае она совпадает со всем~$\R^3$.
Запишем три порождающих вектора как строки:
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}.
\]
Матрица уже имеет ступенчатый вид с тремя ведущими элементами, поэтому
$\dim(U + W) = 3$ и $\R^3 = U \oplus W$.

\emph{Разложение.} Запишем
$\vect{v} = (3, 4, 2) = a(1,1,0) + b(0,1,1) + c(0,0,1)$ и решим
покоординатно: $a = 3$, $a + b = 4 \Rightarrow b = 1$,
$b + c = 2 \Rightarrow c = 1$. Получаем
\[
  \vect{u} = 3(1, 1, 0) + 1(0, 1, 1) = (3, 4, 1) \in U,
  \qquad
  \vect{w} = (0, 0, 1) \in W,
\]
причём $\vect{v} = \vect{u} + \vect{w}$~--- единственное такое
разложение.
\end{proof}
